**葉明勳**（字夏風，），[福建](../Page/福建.md "wikilink")[浦城縣人](../Page/浦城縣.md "wikilink")，[福建協和大學外文系畢業](../Page/福建協和大學.md "wikilink")；[記者出身](../Page/記者.md "wikilink")，資深[報人](../Page/報人.md "wikilink")，名作家[華嚴](../Page/華嚴_\(作家\).md "wikilink")（嚴停雲）的丈夫，與[辜振甫是](../Page/辜振甫.md "wikilink")[連襟](../Page/連襟.md "wikilink")；育有三女一子，子名文立，三女名文心、文可、文茲\[1\]。曾任[中央通訊社社長](../Page/中央通訊社.md "wikilink")，並參與台灣最大本土[廣告公司](../Page/廣告.md "wikilink")[聯廣公司的創立](../Page/聯廣公司.md "wikilink")，逝世前為[世新大學](../Page/世新大學.md "wikilink")[董事長](../Page/董事長.md "wikilink")。

## 生平

葉明勳少時便接受傳統教育，因而奠定深厚的[古文基礎](../Page/古文.md "wikilink")。中學就讀於[福州最負盛名的](../Page/福州.md "wikilink")[教會](../Page/教會.md "wikilink")[學校](../Page/學校.md "wikilink")「[英華書院](../Page/英華書院.md "wikilink")」。學校課程除[國文外](../Page/國文.md "wikilink")，其餘都由外籍[教師以](../Page/教師.md "wikilink")[英語講授](../Page/英語.md "wikilink")，故而培養了[學生優異的英文聽寫能力](../Page/學生.md "wikilink")。中學畢業時，以葉明勳的名校出身及在中西語文上的造詣，成為當時最熱門的機構——[海關及](../Page/海關.md "wikilink")[郵政部門](../Page/郵政.md "wikilink")——爭取的對象。但葉明勳志不在此。1936年，葉明勳考進[福建協和大學](../Page/福建協和大學.md "wikilink")（[福建師範大學前身](../Page/福建師範大學.md "wikilink")）外文系攻讀。協和大學是一所[基督教大學](../Page/基督教.md "wikilink")，早在1915年便已成立，但直到1931年才正式向國民政府教育部登記。協和大學的校訓是「博愛、犧牲、服務」，早期的教師又幾乎都是[西方人](../Page/西方人.md "wikilink")，而外文系原來是[西洋哲學系](../Page/西洋哲學.md "wikilink")，因此在品格的薰陶、智慧的啟迪及語文的教養上，對葉明勳都有極大的影響和助益。

葉明勳在大學期間，連續擔任多年的校刊主編，對於編輯工作至為嫻熟，又熱愛寫作，於是以實際的工作經驗為基礎，發揮他在中西語文的長才，用英文撰寫畢業論文《Formation
of Public
Opinion》（輿論的形成），這本論文翻譯成中文後由「生力出版社」出版，極受好評。葉明勳優異的表現，使他以第一名畢業，並被留任為校長秘書及助教，且曾一度代理訓導長。

其後，葉明勳被協和大學保送至[成都](../Page/成都.md "wikilink")[金陵大學研究所](../Page/金陵大學.md "wikilink")。隨即由協和大學推薦給當時的教育部長[陳立夫](../Page/陳立夫.md "wikilink")，參加在[重慶的](../Page/重慶.md "wikilink")[中央訓練團受訓](../Page/中央訓練團.md "wikilink")。詎料結訓後，戰事蔓延，金陵大學研究所的學業既已中斷，一時又無法回到當時遷到福建[邵武的協和大學](../Page/邵武.md "wikilink")，葉明勳於是準備在重慶就地覓職，而[中央通訊社其時正在招考新人](../Page/中央通訊社.md "wikilink")，葉明勳遂以優異的寫作表現及外語能力，考入中央通訊社編譯部，開始他終身以之的新聞事業。中央社嚴謹而紮實的訓練，固然為葉明勳日後的工作奠下堅實的基礎，而中央社社長[蕭同茲先生待人處世的風範](../Page/蕭同茲.md "wikilink")，最受葉明勳服膺，葉明勳畢生以真誠待人，即是以蕭同茲先生為典範而身體力行者。

1945年，葉明勳32歲，當年八月，對日抗戰獲得勝利，[中華民國接管臺灣](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")。十月五日，葉明勳即以中央通訊社臺灣特派員身分，由重慶偕同國民政府首批前進指揮所人員到臺灣。從此定居臺北，在臺灣散播新聞傳播種子，垂六十餘年，主要工作都與新聞傳播及教育有關，茲舉其重要者概列如下：

1946-1950年擔任中央通訊社臺北分社主任，並連任臺灣記者公會四屆理事長。時葉明勳年33歲至38歲，在新聞界已是頭角崢嶸。1951-1955年擔任臺灣[中華日報社社長](../Page/中華日報.md "wikilink")。

1959-1965年擔任[自立晚報社社長](../Page/自立晚報.md "wikilink")。1965年起擔任[正聲廣播公司監察人](../Page/正聲廣播公司.md "wikilink")。1978-1994年擔任[民生報常務董事](../Page/民生報.md "wikilink")。1991年起擔任[臺灣電視公司常駐監察人](../Page/臺灣電視公司.md "wikilink")。1998-1999年擔任[台灣新生報代董事長](../Page/台灣新生報.md "wikilink")。1999-2000年擔任[中華民國新聞評議委員會主任委員](../Page/中華民國新聞評議委員會.md "wikilink")。

在中華日報社社長任上，為了充實新聞專業涵養，曾於1958年到美國[史丹佛大學及](../Page/史丹佛大學.md "wikilink")[科羅拉多州立大學從事研究](../Page/科羅拉多州立大學.md "wikilink")。

葉明勳除擔任新聞傳播機構的高層與負責人之外，更高瞻遠矚，與友好率先創立廣告公司，以為推展新聞傳播工作之助力：

1961年起擔任[國華廣告常務監察人](../Page/國華廣告.md "wikilink")。1973-1977年擔任國華廣告董事長。1977-1989年擔任[聯廣公司董事長](../Page/聯廣公司.md "wikilink")。

葉明勳不僅見證了臺灣這一時代的新聞史，有如一部活歷史，可以歷數[二戰結束以來每一頁報史](../Page/二戰結束.md "wikilink")、每一位報人。而對於臺灣廣告事業的推展，尤其居功甚偉。

1947年[二二八事件發生時](../Page/二二八事件.md "wikilink")，葉明勳為中央社駐台記者。[陳儀離開台灣前曾找葉聊天](../Page/陳儀.md "wikilink")，葉當面直指陳儀「在[政治上放得太寬](../Page/政治.md "wikilink")，[經濟上抓得太緊](../Page/經濟.md "wikilink")」。[解嚴後](../Page/台灣省戒嚴令.md "wikilink")，葉明勳曾擔任[行政院第一次二二八事件調查委員會的委員](../Page/行政院.md "wikilink")，也是[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[二二八和平紀念碑碑文的撰寫者](../Page/二二八和平紀念碑.md "wikilink")。

葉明勳於經營新聞、廣告事業之餘，於一般實業之發展亦受推重，故長期擔任[臺灣水泥公司常駐監察人及常務董事](../Page/臺灣水泥公司.md "wikilink")，也擔任[中國合成橡膠常駐監察人](../Page/中國合成橡膠.md "wikilink")。

葉明勳早年曾在協和大學執教，對教育事業不能忘懷。因此，1956年，老報人[成舍我先生倡議籌辦](../Page/成舍我.md "wikilink")「[世界新聞學院](../Page/世界新聞學院.md "wikilink")」，並邀葉明勳為共同發起人時，葉明勳即欣然應允。首先成立新聞職業學校，後改為「專科學校」，並應聘為董事，並且自1966年至1975年間，出任學校副校長兼報業行政科主任，時間長達九年。1991年三月，成舍我先生病重，以學校之未來發展考量，力邀葉明勳接任董事長，葉明勳基於情誼與道義，不獲推辭，遂於成舍我先生辭世後繼任董事長，此後十五年間，促成「[世界新聞專科學校](../Page/世界新聞專科學校.md "wikilink")」先改制為「[世界新聞傳播學院](../Page/世界新聞傳播學院.md "wikilink")」，再改制為「[世新大學](../Page/世新大學.md "wikilink")」。「世新大學」於1997年正式掛牌，不到十年，已經被評定為「教學卓越」大學。2006年世新創校五十周年慶典之後，葉明勳始以九十四歲高齡辭卸董事長，功成身退。董事會仍聘為名譽董事長，以示尊榮。葉明勳於教育，特別重視人格之陶冶，而以身教重於言教，取法乎上，希聖希賢。而對於清貧學生之照顧更是不遺餘力，許多獎學助學基金，都因葉明勳之積極奔走而設立，受惠學生，不可勝數。除擔任世新大學董事長外，葉明勳一直擔任再興中學常務董事，金陵女子高中董事，在在說明葉明勳對教育的關心。

此外，葉明勳於出任重要公職與從事公益事業，皆盡其服務、犧牲之初衷，全力以赴。所任重要公職有如：

1951-1954年擔任[行政院設計委員](../Page/行政院設計委員.md "wikilink")。時年葉明勳39歲至42歲。1952-1991年擔任[光復大陸設計委員會委員](../Page/光復大陸設計委員會.md "wikilink")。1954-1957年擔任[臺灣省政府顧問](../Page/臺灣省政府.md "wikilink")。

1989年出任[中國國民黨](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[中央評議委員](../Page/中央評議委員.md "wikilink")。1990-1993年擔任[行政院黨政審議委員會委員](../Page/行政院黨政審議委員會.md "wikilink")。1990-1992年擔任[行政院二二八專案小組委員暨研究小組召集人](../Page/行政院二二八專案小組.md "wikilink")。1992-1995年擔任[行政院二二八建碑委員會委員](../Page/行政院二二八建碑委員會.md "wikilink")。1995-2000年擔任[二二八事件紀念基金會董事](../Page/二二八事件紀念基金會.md "wikilink")。2000-2004年應聘為[總統府資政](../Page/總統府資政.md "wikilink")。

致力於公益事業者如：

1973年起出任財團法人[蕭同茲先生文化基金會董事長](../Page/蕭同茲先生文化基金會.md "wikilink")。1982年起出任財團法人[大同文化基金會董事長](../Page/大同文化基金會.md "wikilink")。1998年起出任財團法人[林公熊徵學田基金會常務董事](../Page/林公熊徵學田基金會.md "wikilink")。2001年起出任財團法人[立夫醫藥研究文教基金會董事](../Page/立夫醫藥研究文教基金會.md "wikilink")。1988-2004年出任財團法人[辜公亮文教基金會董事](../Page/辜公亮文教基金會.md "wikilink")。2005年葉明勳繼任辜公亮文教基金會董事長。

葉明勳於1949年與嚴停雲女士結婚。嚴停雲是清末民初大學者[嚴復的孫女](../Page/嚴復.md "wikilink")，筆名[華嚴](../Page/華嚴.md "wikilink")，是臺灣文壇的長青樹，創作小說有二十二部之多，其中多部經改編為電視連續劇。

葉明勳畢生從事新聞傳播與教育工作，又關心國是與社會公益，以誠懇誠實為處事原則，與當政者保持「清清爽爽」的關係，說實話，作正事，不忮不求。因此能名重朝野，獲得普遍敬重，新聞界尊為「明公」而不名。

葉明勳秉性溫和，幽默風趣，能飲善談，因此人緣極佳，輕利害而重然諾，因能得臺灣當地耆老宿紳，或黨國要人，都折節論交，且均成莫逆。

1992年10月，葉明勳出版〈憶事懷人〉一書，書中追懷朝野耆宿[林柏壽](../Page/林柏壽.md "wikilink")、[連震東](../Page/連震東.md "wikilink")、[吳三連](../Page/吳三連.md "wikilink")、[辜偉甫](../Page/辜偉甫.md "wikilink")、[林獻堂](../Page/林獻堂.md "wikilink")、[楊肇嘉](../Page/楊肇嘉.md "wikilink")、[陳啟清](../Page/陳啟清.md "wikilink")、[許金德](../Page/許金德.md "wikilink")、[楊亮功](../Page/楊亮功.md "wikilink")、[陳博生](../Page/陳博生.md "wikilink")、[潘公弼](../Page/潘公弼.md "wikilink")、[葉公超](../Page/葉公超.md "wikilink")、[魏景蒙](../Page/魏景蒙.md "wikilink")、[成舍我](../Page/成舍我.md "wikilink")、[陳錫恩諸人](../Page/陳錫恩.md "wikilink")，或述其人性情，或寫其人風格，或論其人成就貢獻；葉明勳自序中有云：「這些人物，從望重一時的耆宿，到足以傲王侯的布衣，我以側身於新聞界，都不乏交往，也都有一份或師或友的真摯情誼。

每當老成凋謝，感舊傷懷，我都有發於至情的懷念文字。這些舊作，過去從未敝帚自珍，但因其中仍不失它的真實性，可作為歷史的見證。」書既問世，一時轟動，短短半年便已三刷，其感人可見。同時並有〈[真意集](../Page/真意集.md "wikilink")〉問世，書名取陶淵明「此中有真意，欲辯已忘言」詩語，其書旨趣，一樣動人。

1995年，葉明勳更裒輯其平日所作，編成〈[感懷集](../Page/感懷集.md "wikilink")〉問世，其後每年一冊，而為〈[感懷續集](../Page/感懷續集.md "wikilink")〉、〈[感懷三集](../Page/感懷三集.md "wikilink")〉、〈[感懷四集](../Page/感懷四集.md "wikilink")〉、〈[感懷五集](../Page/感懷五集.md "wikilink")〉，葉明勳在〈感懷續集〉引言上說：「當我重檢舊作之後，感想很多，使人想起程伊川曾有『道通天地有形外，思入風雲變態中』的詩句，他的原意，無非期以人們所追求的道德修養與思想，都能臻於至高至遠的境界。這種期待，沒有時間空間的差異。」葉明勳悲天憫人的襟抱，在這篇引文中表露無遺。

葉明勳之受人敬仰，並不因具有諸多榮銜，而而在於葉明勳熱心公益之表現，「愛人以德」之風範，「寬容豁達」之氣度，尤其真誠的情懷和悲憫的襟抱，展現了傳統知識分子的崇高內涵及錚錚風骨。

葉明勳以九四高齡，不僅精神矍爍，談吐鏗鏘，每有論述，更是卓見迭出，讜論風發，其與時俱進之涵養與風骨，尤其受到世人的欽服。

2010年10月22日，葉明勳被追授[第45屆金鐘獎特別獎](../Page/第45屆金鐘獎.md "wikilink")，[行政院新聞局局長](../Page/行政院新聞局.md "wikilink")[江啟臣頒獎](../Page/江啟臣.md "wikilink")，華嚴代為領獎。

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:中華民國總統府資政](../Category/中華民國總統府資政.md "wikilink")
[Category:中國國民黨黨員](../Category/中國國民黨黨員.md "wikilink")
[Category:金鐘獎特別貢獻獎得主](../Category/金鐘獎特別貢獻獎得主.md "wikilink")
[Category:台灣記者](../Category/台灣記者.md "wikilink")
[Category:台灣戰後福建移民](../Category/台灣戰後福建移民.md "wikilink")
[Category:浦城人](../Category/浦城人.md "wikilink")
[M明](../Category/葉姓.md "wikilink")
[Category:史丹佛大學校友](../Category/史丹佛大學校友.md "wikilink")
[Category:科羅拉多大學校友](../Category/科羅拉多大學校友.md "wikilink")

1.  [一代奇才的脾氣](http://lib.fg.tp.edu.tw/news/1981/%E4%B8%80%E4%BB%A3%E5%A5%87%E6%89%8D%E7%9A%84%E8%84%BE%E6%B0%A3.htm)【1981-11-30/聯合報/08版/聯合副刊】1981年11月30日。引用于2008年3月2日